\section{Постановка задачи}
~

Одной из важных практических задач, поставленных перед дозиметрией, является расчёт облучения человека в аварийных ситуациях. При этом возникает ряд характерных особенностей. Во-первых, в условиях кратковременного острого радиационного облучения поза человека остаётся постоянной. Таким образом, становятся возможными более детальные расчёты с учётом положения тела облучённого в момент аварийной ситуации. Во-вторых, когда источник находится в непосредственной близости от человека, зачастую существенным фактором является неоднородность облучения. Основную опасность при остром облучении представляет поражение красного костного мозга (ККМ), приводящее к нарушению его кроветворной функции. В результате происходит обеднение форменного состава крови, развивается т.н. костномозговой, или гемопоэтический, синдром (КМС). При относительно равномерном облучении существуют и применяются на практике методы, позволяющие достаточно эффективно прогнозировать течение КМС и предпринимать необходимые действия для его лечения. Однако при неравномерном облучении на данный момент не представляется возможным получить детальную картину распределения дозы по ККМ и назначить соответствующее лечение. Проблеме неравномерного облучения и КМС посвящена работа В.Ю.Соловьёва~\cite{soloviev}. В ней показано, что хороших результатов в прогнозировании КМС удаётся добиться, если использовать гипотезу о мозаичном функционировании костномозгового кроветворения. Но она подразумевает нахождение распределения костного мозга по поглощённой дозе. Проблему представляет в том числе и неравномерное рассеяние нейтронов на ядрах водорода, обильно содержащихся в биологическом веществе. Оно делает поле нейтронов сильно зависящим от позы облучаемого человека.

Для задания геометрии области переноса при расчётах распределения дозы нашли широкое применение воксельные фантомы. Фантомы, представляющие собой набор геометрических примитивов, аппрокисмирующих части тела и органы человека, используются более 50 лет. Около 30 лет назад появились и начали активно использоваться воксельные фантомы. Они состоят из сетки небольших ячеек и  строятся на основе томографического сканирования реальных людей. В 2009 г. Международной комиссией по радиационной защите (МКРЗ) опубликованы мужской и женский \cite{icrp} воксельные фантомы, состоящие из 7 и 14 млн. вокселей (ячеек) соответственно. Однако они представлены в единственной позе (положение лёжа). Это делает их не подходящими для детальных расчётов в случае острого облучения, поэтому возникает необходимость в разработке технологии, позволяющей моделировать изменение позы воксельного фантома. Работа над общим программным комплексом (ОПК), реализующим такую технологию, проводилась студентом группы С12-104 Колодиным Е.М. (<<Разработка аппарата детальных расчётов облучения на основе воксельного фантома>>)~\cite{kolodin}. В ней был применён следующий подход: фантом разбивается на отдельные части тела, и при изменении позы производится поворот подвижных частей тела. При этом части тела вращаются как единое целое. Как следствие в месте их сочленения возникает разрыв. Для более точного представления положения тела человека в некоторой позе потребовалось воспроизвести положение тканей в области сопряжения и устранить разрыв. Возникает необходимость в моделировании деформации суставных зон воксельного фантома.

Следует сказать, что подобные работы проводились уже другими исследователями с использованием различных методов. Наиболее часто используемые общие подходы при моделировании изменения формы объектов - поверхностный и объёмный (основанный на решётках). Первый подход даёт высококачественные результаты, но низкопроизводителен и не пригоден для больших объектов. Второй подход недостаточно точен. В публикации исследователей из Ратгерского университета описан метод, комбинирующий оба подхода~\cite{hybrid}.
В публикации Национального центра научных исследований Франции~\cite{voxmorph} описан способ, основанный на построении вместо воксельной сетки вокруг фантома триангулярной сетки, изменение формы и последующее преобразование обратно решётку вокселей.
Группа японских исследователей~\cite{handbook} использовала подход, основанный на использовании кривых Безье и введении локальной криволинейной системы координат. Аналогичный подход используется и в данной работе.

Таким образом, на данный момент имеется существенной число исследований на эту тему и разработано несколько методов. Следует отметить, что в приведённых публикациях указаны только основные подходы, которые не позволяют на основе опубликованных материалов воспроизвести полную технологию деформации.

Целью настоящей работы является разработка технологии, позволяющей моделировать объёмную деформацию в суставных зонах. Она реализуется в виде модуля (модуль деформации, МД), подключаемого к основному программному комплексу (ОПК). Технология должна быть реализована для четырёх различных типов суставов: плечевого, локтевого, коленного, тазобедренного. В работе не стоит задачи сделать моделирование анатомически точным. Однако следует предложить какой-либо метод для соблюдения точности, достаточной для задач дозиметрии, в частности метод контроля масс.